\section{Manual de despliegue}

Para poder ejecutar la aplicación en cualquier ordenador, se ha de contar con las siguientes herramientas instaladas:
\begin{itemize}
\item {\bf Node.js}: entorno donde se desplegará el cliente. Permite la instalación de {\bf npm}, que se encarga de gestionar los paquetes de Node.js.
\item {\bf IntelliJ Idea \cite{intellij}} o cualquier {\bf Java SE Development Kit (JDK) \cite{jdk} versión 15.0 o superior}: necesario para poder ejecutar los archivos que contienen el servidor de la aplicación.
\item {\bf MongoDB}: sistema de base de datos NoSQL necesario para poder emplear la base de datos de la aplicación.
\end{itemize}

Una vez hemos instalado estos tres programas, procedemos al despliegue. Para poder proceder al despligue de la {\bf capa de servicios} (elegir una de las dos opciones):
\\

- En caso de contar con un JDK instalado en nuestro ordenador:
\begin{enumerate}
\item Acceder al directorio {\it Servidor} en la carpeta del proyecto.
\item Ejecutar el archivo {\it TFG-Servidor.jar}.
\end{enumerate}

- En caso de contar con Intellij Idea en nuestro ordenador:
\begin{enumerate}
\item Ejecutar la aplicación de IntelliJ Idea en nuestra máquina.
\item Pinchar en {\it Open Project} y seleccionamos la carpeta {\it Servidor} que se encuentra dentro del directorio proyecto.
\item Ejecutar el archivo {\it Application.java}.
\item Una vez se ha ejecutado, esperamos unos segundos para que termine de compilar. El servicio será desplegado en el puerto 8000 (acceso mediante {\it \url{http://localhost:8000/}}).
\end{enumerate}

En cuanto al despliegue de la parte del {\bf cliente}:
\begin{enumerate}
\item Abrir cualquier terminal disponible en el ordenador (por ejemplo, {\it Símbolos del Sistema de Windows (CMD)} \cite{cmd}).
\item Acceder a la carpeta {\it Cliente} dentro del directorio del proyecto.
\item Ejecutar el comando {\it npm install}.
\item Ejecutar el comando {\it npm start}.
\item Se abrirá una pestaña en el navegador predeterminado. Este proceso puede demorarse unos minutos. En caso de no abrirse automáticamente, se puede acceder manualmente accediendo al puerto 3000, {\it \url{http://localhost:3000/}}.
\end{enumerate}

Por último, cabe indicar que por motivos de seguridad se ha de introducir un usuario a mano en la base de datos. Esto se debe a que en la aplicación solo se permite registrar usuarios cuando existe un administrador. Es por ello que se debe acceder a MongoDB, crear una nueva base de datos denominada ``tfg'', y la colección ha de ser ``users''. Importaremos el archivo {\it data.json} (situado en el directorio raíz del proyecto), que contiene el usuario inicial.
\\

Cuando sea el caso de iniciar sesión por primera vez, habrá que acceder con el email {\it usuario@usuario.com} y la contraseña {\it Abc123..}.